[武肺] 臨急抱佛腳 唔知戴咩罩好 之 豬咀點過濾

發夢都估唔到，幾個月前研究完3m濾罐，而家呢排就要研究埋口罩。
不過可以有唔少手足屋企都重有濾罐等等既物資，咁而家又適唔適合用呢？
以下內容係小弟研究得出黎，有錯請指正。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

外科口罩好多都係用ASTM標準，主要規限3樣野：1）透氣度 2）防水性 3）過濾能力
即棄n95／豬咀就多數用NIOSH標準，主要規限：1）防唔防油性粒子 2）過濾能力

一個口罩岩唔岩用，係睇過濾能力。
ASTM LEVEL 1,2,3 既外科口罩, 過濾能力係95%,98%,98% efficiency。呢個%，以牌子crosstex為例，係用3 micron同0.1micron去量度
舉例既原因係因為ASTM標準只係提供左一個測試既range，唔同廠可以用唔用size既particle去做測試。

至於n95／p100等等既NIOSH等級，後面既數字就係指過濾能力：95%同99.97% efficiency
而呢個%，係用0.3 micron 粒子去測試。

好啦，心水清既人可能會記得，武肺既病毒粒子大細，係大約 0.06 - 0.14 micron(1)。咁咪即係n95／豬咀反而無用？外科口罩重好？
(1):

唔係。
唔係。
唔係。 （重要野講3次）

以下係唔專業解釋。

一個NIOSH respirator/filter 過濾particle並唔係好似你屋企個筲箕咁，細粒既pass，大粒既唔pass。
佢地用幾種唔同既方法過濾：
1）interception
2）impaction
3）diffusion
簡單上，1）同 2）係用黎阻隔大粒既patricle，大約係0.4 micron以上，而3）就可以capture細過 0.1micron既粒子。
而最難攪既就係位處0.1-0.4 micron呢個range既粒子，而又以0.3micron既particle最難最難capture。
所以，NIOSH標準，就係用0.3 micron去做測試，因為0.3 micron既粒子，最容易走甩。
（你屋企部dyson個HEPA filter，都係用0.3 micron去做測試標準。）

以P100為例，佢可以隔走到99.97%既0.3micron粒子，亦都有好足夠既能力去隔走比0.3micron大或細既粒子。

所以，一個配上合適濾罐既豬咀絕對可以提供到足夠既保護。
（你自己應唔應負到戴豬咀所吸引既仇恨值就另一回事啦）

而外科口罩，佢地既並唔似得NIOSH類既respirator/filter咁高防護力，佢地主要既作用，係唔好比人噴到成面都係口水／唔好噴到人成面口水。對住飛沬，佢地係有阻隔既作用。大家都知外科口罩其實係會漏氣，所以對病毒平身，係隔唔到既。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

至於戴咩口罩先有用，先講講唔同口睪／面罩既分別

外科口罩1）防(口)水2）過濾
＞但係因為佢地既結構，貼面既程度，同埋難以消毒既原因，用一次就要丟

一次性n95口罩，大概有兩種。
1）藍色面，醫用n95，有防水
2）普通n95，通常係白色
＞同樣地，難以消毒，用一次就要丟
＞＞醫生亦都唔多建議你戴，因為
a）戴得唔好就會漏氣，等於無用
b）唔可以長時間戴，因為透氣度唔好

豬咀濾罐／綿（以下會用3m code）
你要既係
5n11/6092x/209x/7093
總之，要係n95/p95/p100既濾綿
＞點解無乜人講？因為普羅大眾唔會有，政府更加唔想你戴出街。但係豬咀係最容易戴好唔漏氣，亦都提供頂級保護。
＞不過用豬咀有兩個問題：首先增加比狗咬既機會，第2就係要做好消毒。不過消毒豬咀絕對係可行，因為豬咀本身係膠，可以用消毒藥水／酒精處理。
＞如果你捨得用一次就棄裝又唔怕比狗咬（舉例：你老豆要去醫院覆診，高危地方），絕對可以用。用完丟左個濾罐／綿去，面罩消毒，攪掂。
＞當然呢個高成本既辦法唔係個個做到，我都唔建議下下用完即棄，始終唔知要頂幾耐。所以最好既濾罐就係7093，因為膠殼防水最易處理。
＞外面有唔少文都介紹過點樣處理豬咀，我就唔重覆啦。一個罐可以用幾耐亦都係無人知，因為無人做過呢類測試。只要你一路都將有問題既粒子隔係另一面，理論上你係唔會吸到；病毒亦都唔可以無限時生存。所以，個人不負責任建議係：用到你自己覺得應該要換為止。。。

2盒THX

睇過條片好似話3m唔建議人用酒精抹
不過拍片嗰人試過又覺得無咩事

2盒thx

我覺得就無乜野囉
又唔係咩特別coating

用1:99浸個咀都可以

推

個個用外科我唸係有防水層，N95 1860之所以最難搵貨係有FDA認證(防水防飛沫)，白色N95冇所以評為工業用。。豬咀濾棉好似冇FDA認證，所以濾罐比較好（塊膠應該擋到掛）😔豬咀貴唔即棄難打理。

有好過冇 豬咀係最後武器

有用post無人推

真係要帶豬咀
如果主力防飛沬 點解唔帶呢隻

自己幫手推呀先

朝早推翻上嚟俾人睇

推呀

無人睇😔

7093用幾耐要換？

多謝巴打⋯⋯

可唔可以講下濾棉？可以挨幾耐

2091/2097 用完點清潔? 唔可以好似793 , 20926六咁用酒精抹.

防具呀屌。 武乜春器